**賀陳旦**（），[複姓賀陳](../Page/複姓.md "wikilink")，[籍貫](../Page/籍貫.md "wikilink")[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[衡陽](../Page/衡陽.md "wikilink")，[土木工程學者及政治人物](../Page/土木工程.md "wikilink")。[國立中興大學土木工程學士](../Page/國立中興大學.md "wikilink")，[美國](../Page/美國.md "wikilink")[維吉尼亞理工學院暨州立大學](../Page/維吉尼亞理工學院暨州立大學.md "wikilink")\[1\][都市計畫碩士](../Page/都市計畫.md "wikilink")，現任臺灣生態工法發展基金會董事長，曾任交通部政務次長、[臺北市政府交通局局長](../Page/臺北市政府交通局.md "wikilink")、[臺北市政府捷運工程局副處長](../Page/臺北市政府捷運工程局.md "wikilink")、[交通部部長](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")。

## 家庭

賀陳旦的父親[賀陳詞](../Page/賀陳詞.md "wikilink")，生前任教[國立成功大學](../Page/國立成功大學.md "wikilink")[建築系](../Page/建築.md "wikilink")，並任系主任；曾主持重建[臺南](../Page/臺南.md "wikilink")[延平郡王祠](../Page/延平郡王祠.md "wikilink")、整修[赤崁樓等](../Page/赤崁樓.md "wikilink")。
賀陳弘為賀陳旦胞弟，曾任行政院[國科會副主委](../Page/國科會.md "wikilink")（2012-2013），現任[國立清華大學校長](../Page/國立清華大學.md "wikilink")。

## 生平

學成歸國後，賀陳旦歷任[臺北市政府捷運工程局副處長](../Page/臺北市政府捷運工程局.md "wikilink")、[臺北市政府交通局局長](../Page/臺北市政府交通局.md "wikilink")、[中華民國交通部政務次長](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")、[中華民國總統府](../Page/中華民國總統府.md "wikilink")「國土保育與開發諮詢委員會」委員兼執行長。

2003年，賀陳旦自前任[毛治國接掌](../Page/毛治國.md "wikilink")[中華電信](../Page/中華電信.md "wikilink")[董事長一職](../Page/董事長.md "wikilink")\[2\]，為強化市場競爭力，持續推動原本為[國營事業之一](../Page/國營事業.md "wikilink")，握有[固網](../Page/固網.md "wikilink")、長途市話、[行動通訊等事業的電信局走向民營化釋股](../Page/行動通訊.md "wikilink")、組織改造，並引進光世代、[MOD等應用科技](../Page/中華電信MOD.md "wikilink")\[3\]。惟改革推動期間，外界對賀陳旦有所議論；2005年5月，[中華電信工會以](../Page/中華電信工會.md "wikilink")[罷工來抗議公司釋股的決策](../Page/罷工.md "wikilink")\[4\]。幸賀陳旦嗣後逐一化解疑慮，使民營化、組織精進等改革進展順利，外界亦逐漸肯定賀陳旦的專業性\[5\]\[6\]，2008年8月19日卸任交棒予[呂學錦](../Page/呂學錦.md "wikilink")\[7\]。

賀陳旦離開中華電信後，擔任「臺灣生態工法發展基金會」董事長；2015年1月接任[臺北捷運公司董事長](../Page/臺北捷運公司.md "wikilink")。

## 爭議事件

### 交通部長任內

#### 調整國道夜間收費時段

2016年5月22日，賀陳旦突然以「使用者付費」為由宣布取消[端午節夜間](../Page/端午節.md "wikilink")[國道免收費](../Page/國道.md "wikilink")，引發朝野立委群起反彈。\[8\]

2016年6月9日，全天收費政策造成端午連假交通大壅塞，交通部長賀陳旦解釋，這是小壅塞而已，希望外界不要放大報導。賀陳旦還說，每次連假，車流量一次比一次多，加上[油價降低](../Page/油價.md "wikilink")，很多人都會開車出門，但是燒油造成空氣污染，以及國家能源負擔，繼續這樣做，並非國家之福\[9\]。6月10日，賀陳旦坦承，不夠體恤民情，未來將加強國道即時資訊，建議民眾避免在錯誤時間上國道。\[10\]\[11\]

2017年端午連假，賀陳旦堅持國道夜間免收費時段縮水且採差別免費時段措施，連假首尾2天凌晨0時到5時免費，另中間2天假期則是凌晨3時到5時免收費，僅剩2小時，遭立委及民眾質疑收費混亂，要求恢復4天都是0時到5時免費，但賀陳旦召開記者會堅持不讓。5月25日，政策出現[髮夾彎](../Page/髮夾彎.md "wikilink")，政院宣佈恢復4天（5月27日至30日）連假之深夜暫停收費時段將統一為0時至5時。\[12\]

#### 蘇花公路端午假期落石坍方

2017年端午連假，[蘇花公路端午假期發生落石坍方](../Page/蘇花公路.md "wikilink")，不少民眾受困花東無法回返，交通部持續搶修，預估花5個月搶通。這讓[花蓮縣縣長](../Page/花蓮縣縣長.md "wikilink")[傅崐萁很不滿](../Page/傅崐萁.md "wikilink")，痛批總統[蔡英文和部長賀陳旦都躲起來](../Page/蔡英文.md "wikilink")，敷衍地方。賀陳旦31日神隱多日終於露面，面對外界質疑，表示：「我的行動並不需要在這裡跟大家說明。」「民眾應該重新思考，是不是發生任何事，一定要誰誰到場才表示是最有效作為。」\[13\]

#### 桃園捷運漏水，桃園機場淹水

2017年6月2日台灣北部受西南氣流影響，數小時強降雨造成多處[水災](../Page/水災.md "wikilink")，[桃園捷運A](../Page/桃園捷運.md "wikilink")13站的屋頂積水渲洩不及，發生嚴重漏水，水勢溢出到禮品大街及捷運A13站的電動手扶梯導致[桃園機場伴手禮大街再度淹水](../Page/桃園機場.md "wikilink")。賀陳旦下午視察機場時，被媒體追問曾有承諾過桃機「不淹水」，但賀陳旦表示，這次不是淹水，而是「漏水」。\[14\]
賀陳旦說，今天積水溢出，「不能說是淹水，而是漏水，當然，我們也不會在這裡辯解，應該要看過去所犯的錯誤，有沒有改正過來。」

#### 賀陳旦稱空服員放颱風天災假帶著「給公司教訓」的心態

[尼莎颱風侵襲台灣時](../Page/颱風尼莎_\(2017年\).md "wikilink")，[長榮航空](../Page/長榮航空.md "wikilink")2017年7月30日（周日）逾500名[空服員申請天災假](../Page/空服員.md "wikilink")，50個航班因此取消、影響上萬名旅客。賀陳旦認為，遇到勞資糾紛時，都膠著在「依法辦理」、「程序如何」，並「依法」只是最低要求，空服員不要這麼「鷹派」、帶著「給公司教訓」的心態放天災假，要做得比「依法」更好。賀陳旦委婉指責空服員怠惰、沒有幫助旅客，沒有維護[品牌形象](../Page/品牌.md "wikilink")。\[15\]
\[16\]

#### 賀陳旦認為台灣取締酒駕全球最嚴

2017年10月3日，交通部長賀陳旦前往立院業務報告，他稱國內取締[酒駕已是全球最嚴](../Page/酒駕.md "wikilink")，無論[懲罰](../Page/懲罰.md "wikilink")、[取締](../Page/取締.md "wikilink")、[司法裁處速度都已達極限](../Page/司法.md "wikilink")，應仿效[日本](../Page/日本.md "wikilink")，法治手段外更要著重矯正。[公權力有極限](../Page/公權力.md "wikilink")，不能只依靠[法律](../Page/法律.md "wikilink")，還需要醫療協助及民間自律。賀陳旦表示，台灣每天還是有8人因[交通事故死亡](../Page/交通事故.md "wikilink")，交通部也訂下交通安全目標（2017-2019年），包括全國道路交通事故30日內死亡人數，從每年3,000人，降至2,500人（15％、500人），18至24歲年輕[機車族群](../Page/機車.md "wikilink")，從每年死亡400人，降至250人以下（減少35％、150人）；對酒駕則是零容忍：全力防制酒駕事故發生與降低酒駕死傷人數。賀陳旦指出，現在法規重罰「已經緊繃」，不論是取締件數、懲罰程度，台灣取締酒駕的作法可能已是全球最嚴，但他也強調，對於酒駕仍是以零容忍作為目標。會參考日本多元矯治、輔導的方式，因為有些人是不由自主。

#### 賀陳旦允諾觀察半年，擴大試辦範圍甚或開放550c.c.重型機車行駛國道

2017年10月13日，依據「道路交通管理處罰條例」汽缸排氣量五百五十立方公分以上大型重型機車，得依交通部公告規定之路段及時段行駛高速公路，但至今只開放國三甲與快速道路，重機團體於同年七月前進凱道抗爭，立委也建議應擴大試辦紅牌重機行駛橫向國道、與重機團體建議開放的八卦山隧道，交通部經了解後表示將選定已開放多年的[國道三號甲線](../Page/國道三號甲線.md "wikilink")、[台64線快速道路觀察一年](../Page/台64線.md "wikilink")，訂定肇事率、違規率等指標，一年後若考核達標，最快明年十月開放紅牌重機行駛橫向國道。交通部長賀陳旦承諾，觀察半年後，將視檢討內容擴大試辦範圍甚或開放行駛國道，近期第一季結果將公布，實施兩季考核後評估擴大辦理；交通部每季複合觀察結果於公開平台揭露，供社會檢視，須考量整體行車安全，以數據統計分析結果說服各界。
\[17\]

#### 評核未達標準 交通部：暫不擴大試辦重機上國道

2018年3月22日，國內路權團體為爭取機車行駛國道權利，去年7月起於前進凱道抗爭，交通部同年10月於已開放汽缸排氣量二百五十立方公分以上之大型重型機車機車行駛多年的[國道三號甲線](../Page/國道三號甲線.md "wikilink")、[台64線快速公路進行為期](../Page/台64線.md "wikilink")1年的安全、秩序、行為檢核，不過國內許多立委認為這種測試就像溫室花朵，要求再評估擴大試辦以增加試辦之可信度，交通部長賀陳旦去年10月13日於立法院交通委員會接受質詢時，也承諾會依檢核結果進行評估。2018年2月國道第2季檢核會議結果出爐後，三面向指標未明顯較第1季轉好，次長祁文中表示:經評估後還是決定先不擴大試辦，會先就重機駕訓班課程教材、重機與非重機如何彼此尊重進行宣導，後續再滾動式進行評估，前2季評估起來，還是沒有達到期待的標準（至少不能較小型車差），後續會先透過教育宣導方式，協助重機騎士改善騎乘行為；並拍攝微電影，針對重機常見違規行為進行宣導，並讓各種運具能彼此了解、尊重。

國內許多路權團體對交通部及賀陳旦的處事態度嗤之以鼻，因政府早期使用車牌顏色、排氣量區分出來的[大型重型機車數量遠比自小客車少](../Page/大型重型機車.md "wikilink")，統計之母體數量不足，此等車種間的「評比」作法會導致傷亡率、違規率被等比放大解釋，另因試辦路段已開放多年，理當有數據反駁交通部對於機車使用上述路段為危險之說詞，拋出評估之議題根本是交通部的緩兵之計。
交通部對此另行表示，日前有邀專家學者一起討論，最後認為還是先把這一年評估做完後，再來討論是否擴大、全面開放或維持原狀；不過第3季檢核會議時，就會把檢核結果要達到怎樣標準，才可擴大試辦或開放訂出來，目前先就大型重機駕訓班學科教材做調整，預計4月就會完成。
\[18\]

## 註釋

|- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[ROC_Executive_Yuan_Logo.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROC_Executive_Yuan_Logo.svg "fig:ROC_Executive_Yuan_Logo.svg")[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")**
|-

[Category:中華民國總統府相關官員及顧問](../Category/中華民國總統府相關官員及顧問.md "wikilink")
[Category:中華電信董事長](../Category/中華電信董事長.md "wikilink")
[Category:臺北市交通局局長](../Category/臺北市交通局局長.md "wikilink")
[Category:臺北捷運公司董事長](../Category/臺北捷運公司董事長.md "wikilink")
[Category:台灣土木工程學家](../Category/台灣土木工程學家.md "wikilink")
[Category:維吉尼亞理工校友](../Category/維吉尼亞理工校友.md "wikilink")
[Category:國立中興大學校友](../Category/國立中興大學校友.md "wikilink")
[Category:國立臺南第一高級中學校友](../Category/國立臺南第一高級中學校友.md "wikilink")
[Category:中華民國交通部部長](../Category/中華民國交通部部長.md "wikilink")
[Category:湖南裔台灣人](../Category/湖南裔台灣人.md "wikilink")
[D](../Category/賀陳姓.md "wikilink")

1.  [HO CHEN Tan, Minister of Transportation and
    Communications](http://english.ey.gov.tw/Member_Info.aspx?n=DCD40847210A4163&s=91DD28640B30C2B0),[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")
2.  [賀陳旦校友](http://alumni.nchu.edu.tw/alumnis/7-5.htm)
3.  [中華電信－－「比台積電還賺錢」的成功學](http://www.techvantage.com.tw/content/040/040032.asp)

4.  [抗議釋股
    中華電信工會今罷工](http://www.libertytimes.com.tw/2005/new/may/17/today-life5.htm)

5.  [中華電信五年600億「光世代」大躍進
    賀陳旦：不要等敵人殺進來才因應](http://news.yam.com/view/mkmnews.php/479303)
6.  [ADSL降價？賀陳旦：已全球第二低](http://bbs.mychat.to/read.php?tid=543576)
7.  [中華電董座今交接 賀陳旦勉員工](http://udn.com/NEWS/FINANCE/FIN9/4480468.shtml)
8.  [黨團「拜碼頭」 林全遭自家人關門圍剿](http://udn.com/news/story/9485/1724784)
9.  [連假首日國道塞爆！　賀陳旦：大家不要開車出門](http://www.setn.com/News.aspx?NewsID=154282)
10. [連假塞爆／賀陳旦低頭 不夠體恤民情](http://news.ltn.com.tw/news/life/paper/999400)
11. [端午連假塞車惹民怨！ 　賀陳旦：民眾錯誤時間上國道](http://bepo.ctitv.com.tw/2016/06/83473/)
12. [端午連假收費轉彎！國道免收費時段統一為0至5時](https://udn.com/news/story/7266/2484192)
13. [鼎漢幫利益輸送？賀陳旦回嗆傅崐萁：說話要檢點](https://udn.com/news/story/7314/2495428)
14. [承諾桃機「不淹水」 賀陳旦：「漏水」非淹水](https://udn.com/news/story/7314/2499898)
15. [長榮勞資爭議 賀陳旦指責:空服員懈怠 遭疑集體蓄意請假 空服員:我們活該嗎 民航局找6業者商討對策 擬休假彈性化 法務部強調請假合理
    律師界要求道歉](http://www.ttv.com.tw/news/view/10608010029200N)
16. [長榮天災假事件 賀陳旦對資方、勞方都有話說](https://udn.com/news/story/7266/2617478)
17. [重機上橫向國道？
    賀陳旦︰評估擴大試辦](https://news.ltn.com.tw/news/life/paper/1142930)
18. [評核未達標準
    交通部：暫不擴大試辦重機上國道](https://news.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/2373341)